<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="parti_unico.xsl"?>
<!--associato schema di codifica personalizzato, creato con TEI Roma-->
<?xml-model href="schema/DG_TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="6">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher></publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text n="6" xml:id="parte6"> <!--Xinclude-->
        <body> <!--Conclusioni: la condizione amoderna-->
            <pb n="79" xml:id="p79"/>
            <head n="1">Conclusioni: la condizione amoderna</head> <!--intestazione di primo livello-->
            <div n="1" xml:id="p6_cap1"> <!--capitolo1-->
                <head n="2">1. I due volti dell'epos</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> Il lettore che mi ha seguito fino a questo punto lo avrà ormai compreso: 
                    la condizione postmediale non è una fantomatica epoca neo-medioevale di 
                    <emph rend="italic">estinzione</emph> dei media. Al contrario: essa nasce da un accumulo <emph rend="italic">quantitativo</emph> dei media, 
                    il cui risultato ultimo è stato un salto <emph rend="italic">qualitativo</emph>: a partire dagli ultimi 
                    due decenni del ventesimo secolo e in un processo tuttora in corso, i media 
                    in quanto dispositivi riconoscibili all'interno dell'esperienza sociale sono 
                    stati via via deindividuati, fino a sparire all'interno di una rete di apparati, 
                    di processi e di pratiche quotidiani che rendono impossibile isolare le componenti 
                    mediali da quelle non mediali. <hi rend="br"/>
                </p>
                <p> Abbiamo visto come l'avvento di una simile condizione postmediale sia stato e sia 
                    accompagnato da tre grandi racconti epici, la cui analisi ha costituito l'ossatura 
                    di questo libretto. Il primo dei tre grandi epos postmediali è quello della 
                    <term rend="italic">naturalizzazione della tecnologia</term>: esso racconta l'avvento di una nuova generazione 
                    di apparati tecnologici non più opposti come nel passato alla naturalità dei soggetti 
                    che li adoperano e del mondo che li circonda, ma al contrario capaci di generare un 
                    meta-mondo natural-culturale; la stessa storia dell'evoluzione umana va dunque ritracciata 
                    come epos di una interazione ininterrotta tra <foreign xml:lang="grc" rend="italic">téchne</foreign> e 
                    <foreign xml:lang="grc" rend="italic">bíos</foreign>, che ha portato allo sviluppo 
                    simultaneo di corpi e strumenti. Il secondo epos consiste nella <term rend="italic">soggettivazione dell'esperienza</term> 
                    e narra l'intero campo dell'esistenza in quanto rappresentazione al tempo stesso 
                    soggettiva, soggettivizzante e condivisibile: quanto vivo e sento momento per momento 
                    è <emph rend="PRE quot POST quot">mio</emph> e mi costituisce in <pb n="80" xml:id="p80"/>quanto soggetto ma, al tempo stesso, è una rappresentazione 
                    che posso condividere con altri nello stesso istante in cui la vivo io – allo stesso modo 
                    in cui posso io stesso ri-vivere in un regime di simulazione incorporata le esperienze 
                    altrui. <hi rend="br"/>
                </p>
                <p> Abbiamo definito il terzo epos la <term rend="italic">socializzazione del legame relazionale</term>: 
                    la condizione postmediale è attraversata e vitalizzata in questo caso dalla narrazione 
                    del farsi e disfarsi di reti, gruppi, comunità sociali, incessantemente impegnati 
                    a costruire, verificare, distruggere, ricostruire legami di fiducia e di condivisione 
                    reciproche – e, al tempo stesso, incessantemente impegnati a <emph rend="italic">sentirsi vivere</emph> tali legami 
                    e tali eventi mediante una serie articolata di autorappresentazioni riflessive.
                </p>
            </div>
            <div n="2" xml:id="p6_cap2"> <!--capitolo2-->
                <head n="2">2. La decompressione dello spazio e del tempo</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> È possibile tuttavia considerare i tre grandi racconti epici propri della condizione postmediale 
                    anche da un altro punto di vista. Come abbiamo affermato più volte, le tre grandi forme epiche 
                    della postmedialità si oppongono tanto alle forme propriamente romanzesche quanto a quelle mitologiche. 
                    Rispetto alle prime, l'epos ambisce, infatti, a un respiro totalizzante e fondativo, fa riferimento 
                    a uno sfondo universalmente condiviso di saperi e di valori, si pone come spazio e strumento di 
                    trasmissione sociale e culturale di una <emph rend="PRE quot POST quot">saggezza</emph> diffusa. <pb n="83" xml:id="p83"/>
                    Rispetto alle forme del mito, d'altro canto, 
                    l'epos costituisce un meccanismo di fondazione narrativa del senso di tipo <emph rend="italic">non polemico</emph>: 
                    se il mito nasce (secondo la ben nota definizione strutturalista) per risolvere un problema etico 
                    o scientifico attraverso un racconto, l'epos nasce a partire da una soluzione già individuata e 
                    attuata delle tensioni di fondo che animano una società, e nasce anzi proprio per narrare 
                    l'evento di tale soluzione.
                </p>
            </div>
            <div n="3" xml:id="p6_cap3"> <!--capitolo3-->
                <head n="2">3. Vivere la condizione amoderna</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> Ho definito <emph rend="PRE quot POST quot">distinte</emph> le due analisi dei tre epos propri della postmedialità 
                    che ho disegnato nei precedenti paragrafi; aggiungo ora che esse non mi sembrano 
                    opposte e neppure inconciliabili. Non si tratta in realtà né di optare per l'una o 
                    l'altra prospettiva, né di tentare una sintesi tra le due, quanto piuttosto di <emph rend="italic">tenerle 
                    presenti entrambe contemporaneamente, in una reciproca trasparenza</emph>, al fine di tentare 
                    una lettura strategica dei fenomeni in atto. <hi rend="br"/>
                </p>
                <p> Vorrei dare solamente un esempio di tale lettura ritornando sulla crisi delle istituzioni 
                    educative e formative cui accennavo alla fine del precedente capitolo. <term ref="parte5">L'epos della 
                    socializzazione</term> tende, come abbiamo visto, a privare di ruolo e legittimità le istituzioni 
                    formative tradizionali: queste appaiono, infatti, per un verso inadeguate nel trasmettere 
                    quei saperi operazionali essenziali per muoversi nell'universo postmediale, e per altro 
                    verso incapaci di assumere il ruolo paritetico tra i partner dello scambio educativo 
                    proprio delle relazioni in rete. A prima vista insegnanti ed educatori non hanno molta 
                    scelta: essi possono o arroccarsi nella difesa dei propri saperi, dei propri metodi e 
                    dei propri ruoli, oppure all'opposto cedere e uniformarsi al nuovo panorama, sposando 
                    i metodi paritari propri della rete e puntando nel proprio insegnamento a promuovere 
                    l'acquisizione di tutte quelle competenze operazionali così utili nell'universo 
                    contemporaneo. 
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
