<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="parti_unico.xsl"?>
<!--associato schema di codifica personalizzato, creato con TEI Roma-->
<?xml-model href="schema/DG_TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="4">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher></publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text n="4" xml:id="parte4"> <!--Xinclude-->
        <body> <!--L'epos della soggettivazione-->
            <pb n="49" xml:id="p49"/>
            <head n="1">L'epos della soggettivazione</head> <!--intestazione di primo livello-->
            <div n="1" xml:id="p4_cap1"> <!--capitolo1-->
                <head n="2" xml:lang="en">1. One day…</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> <rs n="1" ref="oneday">Sulle note di una musica suonata dolcemente alla chitarra, un personaggio si stiracchia 
                    al tavolo di lavoro, si versa un caffè, consuma un'abbondante colazione. Non vediamo 
                    tuttavia mai in volto chi sta compiendo tali azioni, perché questo soggetto siamo “noi”: 
                    le azioni sono infatti mostrate in prima persona all'interno di una ininterrotta e 
                    dinamica inquadratura <soCalled rend="italic">in soggettiva</soCalled>. Inoltre, sopra le immagini di questo risveglio 
                    mattutino, appaiono una serie di informazioni visualizzate in icone trasparenti: 
                    l'ora, la temperatura, l'impegno di un incontro fissato per il pomeriggio.</rs> <hi rend="br"/>
                </p>
                <p> <rs n="2" ref="oneday">Il protagonista (cioè questo strano “noi”, dal momento che permane per tutta la 
                    durata del video il regime di inquadratura soggettiva) esce a passeggio per la città: 
                    la metropolitana è chiusa, ma le indicazioni in sovrimpressione gli indicano 
                    una via alternativa per raggiungere la sua meta del mattino: una libreria in 
                    cui acquistare un manuale per imparare a suonare l'ukulele in una sola giornata. 
                    Lungo tutto il tragitto il personaggio-noi interagisce verbalmente con il dispositivo 
                    che produce le icone in sovrimpressione: per esempio inquadra il manifesto di un 
                    concerto e ordina di acquistare i biglietti per prendervi parte; fotografa un 
                    angolo suggestivo e lo condivide in rete con le proprie <mentioned rend="PRE quot POST quot">cerchie</mentioned>; nell'incontrare 
                    l'amico con il quale aveva appuntamento si premura di chiedere conferma al web 
                    della qualità del baracchino presso cui i due consumano un caffè. Alla fine della 
                    giornata il personaggio si affretta a salire le scale di un palazzo e a raggiungere 
                    il tetto mentre riceve, sempre in sovrimpressione, la <pb n="50" xml:id="p50"/>videochiamata di una ragazza. 
                    <foreign xml:lang="en" rend="PRE laquo POST raquo">Do you want to see something cool?</foreign> le chiede e, alla sua risposta affermativa, 
                    inquadra un bellissimo skyline urbano al tramonto mentre le suona con un ukulele, 
                    come una serenata, le note che avevamo già ascoltato all'inizio del video. 
                    Una dissolvenza in bianco lascia spazio a un indirizzo web: 
                    <ref n="website" target="https://plus.google.com/+GoogleGlass">g.co/projectglass</ref>, 
                    e quindi al logo <name type="org" ref="google"/>.</rs> <hi rend="br"/>
                </p>
                    
                    <!--link al video-->
                    <p><ref n="spot" target="https://www.youtube.com/watch?v=Vb2uojqKvFM">Clicca qui per vedere lo spot!</ref></p>
            </div>
            
            <div n="2" xml:id="p4_cap2"> <!--capitolo2-->
                <head n="2">2. <term xml:id="fps" xml:lang="en">first person shot</term></head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> E qui devo confessare una piccola imprecisione. Ho parlato sopra di <term rend="PRE quot POST quot">soggettiva</term> 
                    cinematografica per definire il tipo di inquadratura che occupa tutto il video; 
                    tuttavia il termine non è corretto, e usandolo ho operato un'estensione indebita. 
                    La mia scorrettezza riguarda due aspetti. In primo luogo <pb n="51" xml:id="p51"/>la soggettiva cinematografica 
                    è una figura puntuale retta da una grammatica specifica: la camera ci mostra un soggetto 
                    che guarda fuori campo (per esempio <persName xml:id="jeff">Jeff</persName>, il fotografo immobilizzato per la rottura della 
                    gamba di fronte a 
                        <!--citazione di film-->
                        <bibl type="movie">
                            <title>La finestra sul cortile</title>, un notissimo film di 
                            <author role="director">Hitchcock</author> 
                            del <date when="1954">1954</date>
                        </bibl>)
                    e quindi una immagine generalmente fissa o dotata di movimenti controllati, che corrisponde 
                    al punto di vista di tale personaggio (per esempio il dirimpettaio che litiga con la moglie 
                    – ciò che fa successivamente nascere in <persName ref="jeff">Jeff</persName>, e in noi, il sospetto di un possibile omicidio). 
                    Le inquadrature di <name type="other" ref="oneday" />, al contrario, non ci mostrano mai il personaggio che compie 
                    le varie azioni, ma sempre e solo quanto egli sta guardando e ascoltando. Inoltre questo 
                    punto di vista non è statico ma dinamico e relazionale: percorre strade e ambienti, 
                    incontra altri soggetti, si muove in ambienti complessi e ne cattura immagini e suoni.
                </p>
            </div>
            <div n="3" xml:id="p4_cap3"> <!--capitolo3-->
                <head n="2">3. Piccola archeologia del 
                    <term ref="fps"/></head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> Il <term ref="fps"/> deriva da sei grandi innovazioni tecnologiche e linguistiche che, 
                    <date notBefore="1980" notAfter="2015">a partire dall'inizio degli anni Ottanta fino a oggi</date>, hanno investito il panorama della 
                    comunicazione e più ampiamente una serie complessa di pratiche sociali. <hi rend="br"/>
                </p>
                <p> La prima innovazione tecnologica consiste nell'avvento della <term  xml:id="steadicam">steadicam</term>, <rs ref="steadicam">una macchina 
                    di ripresa cinematografica e televisiva fissata al corpo dell'operatore che, grazie a 
                    un sistema di ammortizzatori e giroscopi, garantisce una ripresa fluida e stabile 
                    nonostante una inedita agilità dei movimenti di camera.</rs> La <term ref="steadicam"/> fu inventata 
                    dall'operatore americano <persName>Garrett <pb n="54" xml:id="p54"/> Brown</persName> 
                    e introdotta sul mercato nel <date when="1975">1975</date>. Il primo 
                    film in cui venne usata la <term ref="steadicam"/> fu 
                    <!--citazione di film-->
                    <bibl type="movie">
                        <title xml:lang="en">Bound for Glory</title> 
                        (<title type="alt" xml:lang="it">Questa terra è la mia terra</title>, 
                        <author role="director">A. Ashby</author>, 
                        <placeName ref="USA">USA</placeName>, 
                        <date when="1976">1976</date>)
                    </bibl>, 
                    ma fu soprattutto <date notBefore="1980">a partire dagli anni Ottanta</date> che le sue potenzialità espressive furono 
                    sfruttate al massimo grazie a film quali 
                    <bibl type="movie">
                        <title xml:lang="en">The Shining</title> 
                        (<title type="alt">Shining</title>, 
                        <author role="director">S. Kubrick</author>, 
                        <placeName ref="USA">USA</placeName>-<placeName ref="UK">Regno Unito</placeName> 
                        <date when="1980">1980</date>)
                    </bibl>, 
                    <bibl type="movie">
                        <title xml:lang="en">Strange Days</title> 
                        (<title type="alt">Id.</title>, 
                        <author role="director">K. Bigelow</author>, 
                        <placeName ref="USA">USA</placeName>, 
                        <date when="1995">1995</date>)
                    </bibl>, 
                    <bibl type="movie">
                        <title xml:lang="fr">La mort en direct</title> 
                        (<title type="alt" xml:lang="it">La morte in diretta</title>, 
                        <author role="director">B. Tavernier</author>, 
                        <placeName ref="FR">Fr.</placeName>-<placeName ref="GER">Ger.</placeName>-<placeName ref="UK">Regno Unito</placeName>, 
                        <date when="1980">1980</date>)
                    </bibl>, 
                    <bibl type="movie">
                        <title xml:lang="en">Snake Eyes</title> 
                        (<title type="alt" xml:lang="it">Omicidio in diretta</title>, 
                        <persName role="director">B. De Palma</persName>, 
                        <placeName ref="USA">USA</placeName>, 
                        <date when="1998">1998</date>)
                    </bibl>, 
                    <bibl type="movie">
                        <title xml:lang="ru">Russkij Kov eg</title> 
                        (<title type="alt" xml:lang="it">L'arca russa</title>, 
                        <author role="director">A. Sokurov</author>, 
                        <placeName ref="russia">Russia</placeName>-<placeName ref="GER">Ger.</placeName>, 
                        <date when="2002">2002</date>)
                    </bibl>, 
                    <bibl type="movie">
                        <title xml:lang="en">Elephant</title> 
                        (<title type="alt">Id.</title>, 
                        <author role="director">G. Van Sant</author>, 
                        <placeName ref="USA">USA</placeName>, 
                        <date when="2003">2003</date>)
                    </bibl>.</p>
            </div>
            <div n="4" xml:id="p4_cap4"> <!--capitolo4-->
                <head n="2">4. Una figura postmediale</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> Possiamo riassumere quanto detto fin qui sostenendo che il <term ref="fps"/>, 
                    in quanto trascrizione immediata di una esperienza soggettiva derivante dalla 
                    intima cooperazione di un corpo e di una macchina, nasce dalla sovrapposizione 
                    di tre logiche di sviluppo dei dispositivi di ripresa: la loro <emph rend="italic">dinamizzazione</emph>, 
                    la loro <emph rend="italic">miniaturizzazione</emph> e portabilità, e infine la loro <emph rend="italic">virtualizzazione</emph>. 
                    Tuttavia questa affermazione è ancora <pb n="59" xml:id="p59"/>parziale perché spiega <emph rend="italic">da dove</emph> deriva 
                    il <term ref="fps"/>, ma non <emph rend="italic">come</emph> esso è stato prodotto. Per comprendere 
                    questo secondo punto dobbiamo tenere ben presenti due elementi.
                    <hi rend="br"/><hi rend="br"/>
                    In primo luogo, se ripercorriamo velocemente il paragrafo precedente, ci 
                    accorgiamo che all'interno delle filiere esposte assistiamo a quella progressiva 
                    de-individuazione tanto dei singoli dispositivi mediali tradizionali quanto dei 
                    dispositivi mediali rispetto a quelli non mediali, che sappiamo oramai essere la
                    cifra caratteristica della condizione presente: apparati di ripresa, formati e 
                    piattaforme di distribuzione, dispositivi di fruizione coinvolti sono allo stesso 
                    modo cinematografici, televisivi, videoartistici, medici, legali, polizieschi, 
                    militari, e l'elenco potrebbe continuare a lungo.</p>
            </div>
            <div n="5" xml:id="p4_cap5"> <!--capitolo5-->
                <head n="2">5. Un epos del divenire</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> Sappiamo ora da dove proviene il <term ref="fps"/> e come esso si è gradualmente 
                    costituito; ci manca tuttavia la domanda forse più importante: <emph rend="italic">perché</emph> il tipo 
                    di inquadratura in grado di esprimere in forma diretta una esperienza soggettiva, 
                    dinamica e relazionale del mondo ha conosciuto un successo così ampio e trasversale 
                    nel panorama postmediale? Potremmo certamente sostenere che gli sviluppi 
                    tecnologici che ho descritto sopra hanno portato automaticamente nella 
                    loro sinergia alla diffusione del <term ref="fps"/>; tuttavia, una simile 
                    posizione verrebbe facilmente accusata di <mentioned rend="PRE quot POST quot">determinismo tecnologico</mentioned>: 
                    la ricerca ha dimostrato in più occasioni che gli sviluppi strettamente 
                    tecnici non bastano a spiegare il destino dei diversi tipi di apparati 
                    (mediali o meno), in quanto essi devono fare i conti con i numerosi differenti 
                    fattori sociali, culturali e semiotici che circondano e condizionano 
                    l'esperienza dei mezzi tecnologici.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>