<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="parti_unico.xsl"?>
<!--associato schema di codifica personalizzato, creato con TEI Roma-->
<?xml-model href="schema/DG_TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher></publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text n="5" xml:id="parte5"> <!--Xinclude-->
        <body> <!--L'epos della socializzazione-->
            <pb n="64" xml:id="p64"/>
            <head n="1">L'epos della socializzazione</head> <!--intestazione di primo livello-->
            <div n="1" xml:id="p5_cap1"> <!--capitolo1-->
                <head n="2">1. Casa di bambola</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> È l'ultimo capitolo di questo libro, e vorrei proporre una offerta speciale: 
                    due storie introduttive al prezzo di una. Cominciamo dalla prima. <hi rend="br"/>
                </p>
                <p> Nel <date when="2000-02">febbraio del 2000</date> 
                    la <name type="org" ref="EA"/>, 
                    il principale editore al mondo di videogiochi, 
                    lanciava un nuovo prodotto costruito dalla <foreign xml:lang="en">software house</foreign> 
                    <name type="org" ref="maxis"/>:
                    <name type="other" ref="thesims"/>. 
                    Il videogioco nasceva a partire da un precedente successo <rs ref="maxis">della stessa 
                    <foreign xml:lang="en">software house</foreign></rs>, ma anche dopo profonde 
                    e laceranti discussioni interne. 
                    Il prodotto che aveva dato notorietà e denaro alla <name type="org" ref="maxis"/> 
                    era <name type="other" ref="simcity"/>, lanciato nel <date when="1989">1989</date> 
                    e oggetto di un gran numero di espansioni, aggiornamenti 
                    e prosecuzioni che arrivano fino ai nostri giorni. 
                    <name type="other" ref="simcity"/> nasceva da una 
                    semplice ma geniale intuizione del fondatore della <name type="org" ref="maxis"/>, 
                    il progettatore <name type="person" ref="WW"/>: 
                    spostare nel campo del videogioco i software di simulazione 
                    di sistemi complessi (o <soCalled rend="PRE quot POST quot">sistemi ad agente multiplo</soCalled>), 
                    che venivano e 
                    vengono usati per riprodurre, analizzare e predire i comportamenti di 
                    sistemi complessi (di tipo sociale, economico, biologico…). Nel caso di 
                    <name type="other" ref="simcity" />, il giocatore riveste 
                    il ruolo di sindaco di una città: il suo 
                    compito consiste nell'amministrarla e farla crescere, confrontandosi con 
                    piccoli e grandi problemi – dai limiti di budget alla possibilità di 
                    catastrofi naturali; ogni scelta del giocatore interagisce con tutta la 
                    rete delle variabili determinando nuovi stati, processi e possibili 
                    situazioni narrative in uno sviluppo che è, di fatto, non predicibile a 
                    priori e completamente differente per ciascun giocatore e ciascuna partita.
                </p>
            </div>
            <div n="2" xml:id="p5_cap2"> <!--capitolo2-->
                <pb n="67" xml:id="p67"/>
                <head n="2">2. L'isola misteriosa</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> <rs ref="lost">Passiamo al <foreign rend="italic">bonus track</foreign> della seconda storia. 
                    <date when="2004-09-22">22 settembre 2004</date>: il volo 
                    <num>815</num> della <name xml:lang="en">Oceanic Airlines</name> 
                    si schianta su un'isola tropicale apparentemente deserta. 
                    I sopravvissuti al terribile impatto sono <num>48</num> (altri ne 
                    verranno scoperti in seguito): tra di essi un giovane chirurgo 
                    (il primo a risvegliarsi sulla spiaggia), una ragazza che 
                    fugge da un passato ambiguo, una rock star, un ex militare 
                    iracheno, e molti altri. La comunità deve iniziare a organizzarsi, 
                    a dividersi i compiti, a individuare meccanismi di governo, 
                    e soprattutto deve iniziare a sviluppare meccanismi di condivisione 
                    e di fiducia reciproci – cosa non facile stante anche il 
                    terribile passato di ciascuno di essi, che riaffiora in una 
                    insistente serie di flashbacks. D'altra parte lo scenario 
                    della tragedia, l'isola dello schianto, si rivela ben presto 
                    un ambiente inquietante: un orso polare appare inspiegabilmente; 
                    nella giungla si aggira un mostro composto solo di fumo scuro; 
                    cavi elettrici e botole di metallo segnalano la presenza di una 
                    civiltà nascosta. Poco a poco, i superstiti scoprono che l'isola 
                    non è affatto disabitata: gli <emph rend="PRE quot POST quot">altri</emph> costituiscono una comunità 
                    speculare e ostile, nata in parte da una serie di misteriosi 
                    esperimenti tentati anni addietro sull'isola all'interno del progetto 
                        <soCalled>
                            <choice>
                                <abbr>DHARMA</abbr>
                                <expan>(acronimo di Department of Heuristics And Research on Material Applications)</expan>
                            </choice>.
                        </soCalled>
                    </rs>
                </p>
            </div>
            <div n="3" xml:id="p5_cap3"> <!--capitolo3-->
                <head n="2">3. Esseri socievoli</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> Cosa hanno in comune <name type="other" ref="thesims"/> e <name type="other" ref="lost"/> 
                    – a parte il collocarsi entrambi 
                    <date notBefore="2000">nei primi anni del XXI secolo</date>? Il lettore che ha avuto la pazienza di 
                    seguire l'esposizione delle due storie non faticherà a trovare la risposta: 
                    entrambi i prodotti raccontano un'unica storia, quella della costruzione 
                    dal nulla di una rete di legami relazionali che gradualmente costituiscono 
                    una società; ed entrambi innescano un meccanismo speculare tra un simile 
                    racconto e il costituirsi <emph rend="PRE quot POST quot">effettivo</emph> 
                    di legami sociali tra gli spettatori 
                    della serie o i giocatori del <foreign xml:lang="en">franchise</foreign>. 
                    Insomma: <name type="other" ref="thesims"/> e <name type="other" ref="lost"/> 
                    <emph rend="italic">raccontano</emph> 
                    entrambi la storia epica del costituirsi di una società, e al tempo stesso 
                    <emph rend="italic">producono effettivamente quello che raccontano</emph>. 
                    Essi sono dunque due <pb n="71" xml:id="p71"/>
                    esempi ideali per avvicinarci al terzo grande epos che attraversa e irriga di senso 
                    la condizione postmediale: l'epos della <term rend="italic">socializzazione</term>.
                </p>
            </div>
            <div n="4" xml:id="p5_cap4"> <!--capitolo4-->
                <head n="2">4. La condizione post-scolastica</head> <!--intestazione di secondo livello-->
                <p> Nel <date when="2009">2009</date> la <orgName>McArthur Foundation</orgName>, 
                    una prestigiosa istituzione americana, 
                    commissionava allo studioso <persName ref="jenkins">Henry Jenkins</persName> 
                    <rs ref="jenkins2009">una ricerca sulle trasformazioni 
                    che i <foreign rend="italic">digital media</foreign> stavano portando al sistema educativo e soprattutto 
                    al tipo di competenze richieste ai cittadini di domani</rs>. Le conclusioni 
                    di <persName ref="jenkins">Jenkins</persName> sono molto nette: i nuovi media stanno sviluppando una 
                    <mentioned rend="PRE quot POST quot">cultura della partecipazione</mentioned> 
                    che richiede <rs ref="listacompetenze">nuove competenze</rs>; esse 
                    sono in particolare 
                    <list>
                        <item>
                            <gloss>la capacità di affrontare i contesti di vita in 
                            chiave sperimentale e creativa come forme di problem-solving</gloss>
                            (<term>Play</term>),
                        </item>
                        <item>
                            <gloss>anche adottando identità fittizie</gloss>
                            (<term>Performance</term>),
                        </item> 
                        <item>
                            <gloss>e soprattutto costruendo modelli dinamici alternativi 
                            e interattivi di mondo </gloss>
                            (<term>Simulation</term>);
                        </item>
                        <item>
                            <gloss>l'abilità di appropriarsi di oggetti mediali e fonti 
                            informative in modo critico </gloss>
                            (<term>Judgement</term>)
                        </item>
                        <item>
                            <gloss>navigando su differenti piattaforme </gloss>
                            (<term>Transmedia navigation</term>)
                        </item>
                        <item>
                            <gloss>per farli propri e rimodellarli </gloss>
                            (<term>Appropriation</term>)
                        </item>
                        <item>
                            <gloss>e disseminare quindi il risultato del proprio lavoro</gloss>
                            (<term>Networking</term>);
                        </item> 
                        <item>
                            <gloss>la capacità di agire contemporaneamente differenti compiti </gloss>
                            (<term>Multitasking</term>),
                        </item>     
                        <item>
                            <gloss>di interagire con oggetti tecnologici 
                                delegando ad essi parte della elaborazione cognitiva</gloss>
                            (<term>Distributed cognition</term>);
                        </item>
                        <item>
                            <gloss>la capacità di lavorare con altri soggetti in forme cooperative </gloss>
                            (<term>Collective intelligence</term>),
                        </item>
                        <item>
                            <gloss>individuando e rispettando le differenti prospettive e norme</gloss>
                            (<term>Negotiation</term>).</item>
                    </list>
                    <note n="5" xml:id="p5_nota5" place="bottom">
                        <bibl xml:id="jenkins2009">
                            <author><persName xml:id="jenkins">H. Jenkins</persName> et al.</author>, 
                            <title level="a">Confronting the Challenges of Participatory Culture. 
                                Media Education for the 21st Century</title>, 
                            <title level="j">Report for the John D. and Catherine T. MacArthur Foundation</title>, 
                            <publisher>The MIT Press Cambridge (Massachusetts)</publisher>, 
                            - <pubPlace>London</pubPlace> 
                            <date when="2009">2009</date>, 
                            <biblScope unit="pp">p. XIV</biblScope>
                        </bibl>
                    </note>.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>